\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{figure}[t]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, left]{tecnm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, right]{itt}
    \end{subfigure}
  \end{figure}
  \par
  \vspace{0.3cm}
  \centering
  \huge TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO \par
  \vspace{0.3cm}
  \large INSTITUTO TECNOLÓGICO DE TIJUANA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large SUBDIRECCIÓN ACADÉMICA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large DEPARTAMENTO DE SISTEMAS Y COMPUTACIÓN \par
  \vspace{1cm}
  \large SEMESTRE AGOSTO-DICIEMBRE 2019 \par
  \large INGENIERÍA EN SISTEMAS COMPUTACIONALES \par
  \vspace{1cm}
  \large SISTEMAS PROGRAMABLES SCC-1023 SC7B \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE A2.1 Mapa conceptual y diseño de circuito sobre actuadores \par
  \vspace{0.3cm}
  \LARGE UNIDAD 2 \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE NERV \par
  \large AGUIAR SOLIS PABLO 16211958 \par
  \large AGUILA TORRES DANIEL SANTIAGO 16211959 \par
  \large AGUILAR SAJAROPULOS IVAN JAVIER 16211960 \par
  \large NAVARRETE LOPEZ LEONARDO 16212051 \par
  \vspace{1cm}
  \large M.T.I.C. JAIME LEONARDO ENRIQUEZ ALVAREZ \par
  \vspace{1cm}
  \large TIJUANA, BAJA CALIFORNIA \par
  \large 24 DE SEPTIEMBRE DEL 2019 \par
\end{titlepage}

\title{A2.1 Mapa conceptual y diseño de circuito sobre actuadores}

\author{
  \IEEEauthorblockN{
    Pablo Aguiar Solis\IEEEauthorrefmark{1},
    Daniel Santiago Aguila Torres\IEEEauthorrefmark{2}, \\
    Ivan Javier Aguilar Sajaropulos\IEEEauthorrefmark{3},
    Leonardo Navarrete Lopez\IEEEauthorrefmark{4}}
  \IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Sistemas y Computación} \\
    \textit{Instituto Tecnológico de Tijuana}\\
    Tijuana, México \\
    \IEEEauthorrefmark{1}pablo.aguiar17@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{2}daniel.aguila16@tectijuana.edu.mx, \\
    \IEEEauthorrefmark{3}ivan.aguilar16@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{4}leonardo.navarrete17@tectijuana.edu.mx
  }
}

\maketitle

\begin{abstract}
  En este documento se describen los diferentes tipos de actuadores neumáticos, hidráulicos y eléctricos. También se ilustra la clasificación con un mapa conceptual y se incluye un diagrama esquemático y en protoboard de un circuito que usa un motor DC.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
  clasificación, actuadores
\end{IEEEkeywords}
\renewcommand\figurename{Figura}
\setcounter{figure}{0}

\section{Marco teórico}
Hay dos tipos de actuadores, los que producen movimiento lineal (cilindros) y los que producen movimiento rotativo (motores).

\subsection{Actuadores neumáticos}
La energía inherente al aire comprimido alimenta a los actuadores neumáticos donde se transforma en movimientos de vaivén, en los cilindros, o en movimiento de giro en los motores.

En los actuadores lineales neumáticos encontramos dos tipos fundamentales\cite{catedu}.

\begin{itemize}
\item Cilindro de simple efecto.

  Sólo pueden efectuar trabajo en una dirección. El vástago puede estar replegado o extendido inicialmente, tienen un resorte de recuperación de posición, al suministrarle aire comprimido el émbolo modifica su posición y cuando se purga el aire, el muelle recupera la posición inicial del émbolo.

  Estos cilindros sólo pueden efectuar trabajo en una dirección, el que realiza el aire comprimido, mientras que el movimiento debido al muelle solamente sirve para recuperar la posición inicial, por ello es apropiado para tensar, expulsar, introducir, sujetar, etc.

  \begin{figure}[H]
    \caption{Cilindro de simle efecto}
    \label{fig:cilindro_simple_efecto}
    \includegraphics[width=0.30\textwidth, center]{cilindro_simple_efecto}
  \end{figure}
  
\item Cilindro de doble efecto.

  Efectúan trabajo en ambas direcciones. Recibe aire comprimido por una cámara, purgandose el lado contrario, con lo que el vástago cambia de posición. Cuando el aire cambia de dirección y se intercambian las cámaras de llenado y de evacuación el vástago recupera la posición primitiva.

  La fuerza del émbolo es mayor en el avance que en el retroceso debido a la mayor sección sobre la que presiona el aire, ya que en la otra cámara se tiene que descontar la superficie del vástago.

  \begin{figure}[H]
    \caption{Cilindro de doble efecto}
    \label{fig:cilindro_doble_efecto}
    \includegraphics[width=0.40\textwidth, center]{cilindro_doble_efecto}
  \end{figure}

\end{itemize}

\subsection{Actuadores hidráulicos}
Los actuadores hidráulicos se clasifican en actuadores lineales, llamados cilíndricos. Y actuadores rotativos, generalmente llamados motores hidráulicos. Los actuadores son alimentados con fluido a presión y se obtiene movimiento a determinada velocidad, fuerza, o bien velocidad angular y momento a partir de la pérdida de presión de un determinado caudal del fluido en cuestión \cite{hidraulicos_2005}.

\begin{itemize}
\item Actuadores lineales hidráulicos.

  La velocidad de avance es proporcional al caudal e inversamente proporcional al área posterior del pistón. Es de hacer notar que para que el pistón avance será necesario que el fluido presente en la cámara anterior salga por la boca correspondiente. Cuando se desea que el pistón entre se debe alimentar por la boca anterior y sacar el fluido de la cámara posterior . Este cambio de direcciones del fluido se logra mediante las válvulas direccionales.

  Los cilindros hidráulicos de movimiento lineal son utilizados comúnmente en aplicaciones donde la fuerza de empuje del pistón y su desplazamiento son elevados.

  \begin{figure}[H]
    \caption{Actuador lineal hidráulico}
    \label{fig:actuador_lineal_hidraulico}
    \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{actuador_lineal_hidraulico}
  \end{figure}

\item Actuadores rotativos hidráulicos.
  
  Los actuadores rotativos son elementos hidráulicos cuya función es la de convertir la presión hidráulica de un fluido en potencia rotativa, y desarrollar un torque instantáneo.

  Los actuadores rotativos constan de una cámara cilíndrica que incluye, en su construcción más estándar, una barrera estacionaria y un eje central con una paleta (simple) o dos paletas (dobles) acopladas a él.

  La potencia se obtiene al aplicar la presión hidráulica sobre el área total de las paletas, que al desplazarse, hacen girar el eje del actuador. El torque que desarrolla un actuador depende del área de la paleta y de la presión hidráulica a la que es sometida la cámara \cite{hydren_2016}.

  Entre los tipos de motores hidráulicos se encuentran: los motores de paletas, de pistón axial o radial, de engranajes y gerotor.

  Los actuadores rotativos pueden ser utilizados en gran cantidad de aplicaciones industriales, siendo las algunas de ellas:

  \begin{itemize}
    \item Máquinas herramienta por deformación (doblado de tubería).
    \item Máquinas móviles (mordazas por presión).
    \item Movimientos lineales por desgaste (sierras).
    \item Posicionamiento de elementos.
    \item Apertura y cierre de válvulas de gran tamaño (compuertas de presas).
  \end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{Actuadores eléctricos}
Los motores eléctricos son máquinas eléctricas rotatorias. Transforman la energía eléctrica en energía mecánica de rotación en un solo eje \cite{hidraulicos_2005}.

Un motor está compuesto por muchas partes, entre ellas \cite{temas}:

\begin{itemize}
  \item Estator. Es la parte fija del motor.
  \item Rotor. Es la parte que gira dentro del Estator
  \item Entrehierro(No físico). Es el pequeño espacio entre el Estator y el Rotor, que permite que exista movimiento.
  \item Bobinas (suele contar con 2 bobinas también conocidos como devanados).
    \begin{itemize}
    \item Inductor. Genera el campo magnético.
    \item Inducido. Convierte la energía eléctrica en energía mecánica.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Existen dos tipos principales  de motores eléctricos:

\begin{itemize}
\item Corriente directa (se divide por la forma de conectar las bobinas).
  \begin{itemize}
  \item Motor de excitación independiente.

    El inductor y el inducido se alimentan de dos fuentes de energía diferentes e independientes la una de la otra (no son de uso común).

  \item Motor en serie.

    El inductor y el inducido se encuentran conectados en serie.

  \item Motor en derivación (paralelo).

    El inductor y el inducido se encuentran conectados en paralelo.

  \item Motor compound (compuesta).

    Este tipo de motor cuenta con 2 inductores y 1 inducido, uno de ellos está conectado en serie con el inducido y el otro está en paralelo respecto a estos 2.

  \end{itemize}

\item Corriente alterna (se divide según su sistemas o fases y si es síncrono o asíncrono).
  \begin{itemize}
  \item Fases (no importa si es monofasico o trifasico, ambos pueden ser síncronos o asíncronos).
    \begin{itemize}
      \item Monofasico.

        En los motores monofásicos la corriente solo se transmite por 1 vía, solo dispone de 1 fase o corriente alterna y el voltaje en este no varía.

      \item Trifasico.

        El motor trifásico la corriente se transmite por 3 líneas de conductores por lo que es impulsado por 3 corrientes alternas en la misma frecuencia mas aparte una vía neutra \cite{centro_2019}.
    \end{itemize}
  \item Síncrono.
    
    Se les llama síncrono porque la velocidad del campo magnético giratorio que genera el estator, es igual a la velocidad con la que gira el rotor, por lo que estan sincronizados.

  \item Asíncrono.

    Se le llama asíncrono porque la velocidad del campo magnético giratorio que genera el estator, es mayor que la velocidad con la que gira el rotor, por lo que no estan sincronizados.

  \end{itemize}
\end{itemize}

La velocidad de los motores pueden variar según la tensión de alimentación, el rango más popular de alimentación es entre 12 y 24 V.

Los motores de corriente alterna en la actualidad son ampliamente utilizados y se dividen como antes mencionado principalmente en monofasicos y trifasicos. El monofasico es de los más utilizados en el hogar debido a que son menos costosos y fáciles de mantener o reparar. Por otro lado los Trifásicos son ampliamente utilizados en la industria tanto de fábricas o maquilas como en la industria automotriz al ser 3 veces más poderosos que los monofásicos.

El mapa conceptual del anexo \ref{anexo:mapa_conceptual} ilustra la clasificación de los actuadores según lo presentado en este documento.


\section{Circuito}
Se realizó un circuito en Fritzing con un motor DC como muestra la Fig. \ref{fig:circuito_schem} y Fig. \ref{fig:circuito_bb}, que hace variar la velocidad del motor con un potenciómetro \cite{unicrom}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquematico}
  \label{fig:circuito_schem}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito_schem}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama}
  \label{fig:circuito_bb}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{circuito_bb}
\end{figure}

\section{Conclusiones}
\subsection{Aguiar Solis Pablo}
Ahora estoy más familiarizado con lo motores, aún así es sorprendente los tipo de actuadores, y son un poco confusos sus funcionamientos, pero en general entiendo qué está sucediendo. Existen actuadores neumáticos e hidráulicos, que se dividen en lineales y rotativos, y los actuadores eléctricos que se dividen en motores de corriente alterna y directa. Nos interesan más los eléctricos de corriente directa que vamos a revisar a más detalle en las siguientes clases.

\subsection{Aguila Torres Daniel Santiago}
Aún si en la mayoría de los sistemas digitales se hace uso de los motores DC, es importante conocer también los diferentes tipos de actuadores que pueden ser utilizados para generar movimiento aprovechando los sistemas de energía.

\subsection{Aguilar Sajaropulos Ivan Javier}
Viendo el tema como tal, no tan detalle, el cómo funcionan aun me confunde un poco, pero creo son increíblemente útiles, nos permiten hacer muchas cosas, desde los motores más simples y sencillos hasta los más complejos de manejar. Me sorprende el como hay tantos actuadores que los motores puedan aprovechar para ser utilizados en tantas áreas, se me hace fascinante y a la vez aun me confunde cómo pueden funcionar.

\subsection{Navarrete Lopez Leonardo}
El tema de los actuadores es variado dependiendo de los tipos en los que se centra la informacion y describen sus caracteristicas tanto como los actuadores neumaticos, actuadores electricos, actuadores hidraulicos en cuestion en el documento se detallan tanto como las mencionadas caracteristicas los tipos que tienen y algunas imagenes sobre su proceso interno, conocer por lo menos de una manera su funcionamiento, sus implicaciones y algunos de de sus aplicaciones lo vuelven un conocimiento bastante util ya que esta ligado con muchas de las tecnologias que se usan.

\renewcommand\refname{Referencias}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{refs}

\clearpage
\renewcommand\appendixname{Anexo}
\begin{appendices}

  \begin{figure*}[ph]
  \section{Mapa conceptual}
  \label{anexo:mapa_conceptual}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth, center]{mapa_conceptual_diagram}
  \end{figure*}

\end{appendices}
\clearpage

\end{document}
